\documentclass{article}
        \usepackage{amsmath,amssymb}

        \pagestyle{empty}

        \begin{document}
        %0
%2.5
%1
%0001-01-01
%BEGIN
\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[ top=10mm, bottom=20mm, left=20mm, right=20mm]{geometry}

\usepackage{multicol}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb}

\pdfsuppresswarningpagegroup=1


\begin{document}
\begin{multicols*}{2}
    [
    Le grandezze in grassetto sono vettori ($\mathbf{v}=\vec{v}$)
    ]
    \par{Coordinate polari}
    \begin{align*}
        \mathbf{r}&= r\mathbf{\hat{e}_r}\\
        \mathbf{\dot{r}}&= \dot{r}\mathbf{\hat{e}_r}+r\dot{\theta}\mathbf{\hat{e}_\theta}\\
        \mathbf{\ddot{r}}&= \left( \ddot{r}-r\dot{\theta}^2 \right) \mathbf{\hat{e}_r}+\left( r\ddot{\theta}+2 \dot{r} \dot{\theta} \right) \mathbf{\hat{e}_\theta}
    \end{align*}
    \paragraph{Rototraslazioni}
    Si consideri un sistema di riferimento SR con origine O e
    un sistema di riferimento SR' con origine $\Omega$.
    \begin{align*}
        \mathbf{r}&= \mathbf{r_\Omega}+\mathbf{r'}\\
        \mathbf{v}&= \mathbf{v'}+\mathbf{v_\Omega}+\boldsymbol\omega \times \mathbf{r'}\\
        \mathbf{a}&= \mathbf{a'}+\mathbf{a_\Omega}+\frac{\mathrm{d}\boldsymbol\omega}{\mathrm{d}t}\times \mathbf{r'}+\boldsymbol\omega \times \left(\boldsymbol\omega \times \mathbf{r'}\right)+2\boldsymbol\omega\times \mathbf{v'}
    \end{align*}
    \paragraph{Cinematica relativistica}
    \begin{align*}
        \beta&= \frac{v}{c}\\
        \gamma&= \frac{1}{\sqrt{1-\beta^2} }\\
    \end{align*}
    Trasformazioni di Lorentz
    \begin{gather*}
        \begin{cases}
            x'=\gamma\left( x-vt \right) \\
            y'=y\\
            z'=z\\
            t'=\gamma\left( t-\frac{\beta}{c}x \right) 
        \end{cases}\\
    \end{gather*}
    \begin{align*}
        L&= \frac{L'}{\gamma}\\
        t&= \gamma t'\\
    \end{align*}
    Somma di velocità ($v_{ij}$ velocità di $i$ rispetto a $j$)
    \begin{align*}
        v_{AC}=\frac{v_{AB}+v_{BC}}{1+(v_{AB}v_{BC}/c)}
    \end{align*}
    Quadrivettori
    \begin{align*}
        \underline{x}&= \left( ct, x, y, z \right)  \\
        \underline{\eta}&= \gamma\left(    c, v_x, v_y, v_z  \right)\\
        \underline{p}&= m \underline{\eta}=\gamma m\left( c,v_x,v_y,v_z \right) \\
        &=\left( \frac{E}{c}, \mathbf{p} \right) \\
        \Lambda&= \begin{bmatrix} \gamma & -\gamma\beta&0&0\\ -\gamma\beta & \gamma&0&0\\0&0&1&0\\0&0&0&1 \end{bmatrix} \\
        \underline{\eta}\cdot \underline{\eta}&= \gamma^2c^2 - \gamma^2 \left| \mathbf{v} \right|^2 = c^2\\
        \underline{p}\cdot \underline{p}&= \gamma^2m^2c^2-\left| \mathbf{p} \right| ^2 = m^2c^2\\
        E&= \gamma m c^2\\
        E^2&= c^2\left( m^2c^2+\left| \mathbf{p} \right| ^2 \right) 
    \end{align*}
    Si noti che $\Lambda^{-1}$ è uguale a $\Lambda$ ma ha tutti i termini positivi.
    \paragraph{Sezioni coniche}
    Equazione della circonferenza
    \begin{align*}
        x^2+y^2&+ax+by+c=0\\
        x_c&= -\frac{a}{2}\\
        y_c&= -\frac{b}{2}\\
        r^2&= \frac{a^2}{4}+\frac{b^2}{4}-c>0
    \end{align*}
    Equazione dell'ellisse
    \begin{gather*}
        \frac{x^2}{a^2}+\frac{y^2}{b^2}= 1\\
        b^2= a^2-c^2
    \end{gather*}
    Equazione dell'iperbole
    \begin{gather*}
        \frac{x^2}{a^2}-\frac{y^2}{b^2}= 1\\
        -b^2= a^2-c^2
    \end{gather*}
    Equazione in coordinate polari
    \begin{align*}
        r(\theta)&= \frac{l}{1-\varepsilon \cos \theta}\\
        a&= \frac{l}{1-\varepsilon^2}\\
        b&= \frac{l}{\sqrt{1-\varepsilon^2} }\\
        c&= \frac{l\varepsilon}{1-\varepsilon^2}
    .\end{align*}
    \paragraph{Problema dei due corpi}
    \begin{align*}
        \mu&= \frac{m_1m_2}{m_1+m_2}\\
        L&= \mu r^2 \dot{\theta}\\
        \mathbf{F}&= -G \frac{m_1m_2}{r^2}\mathbf{\hat{r}}\\
        U&= -G \frac{m_1m_2}{r}\\
        E&= \frac{1}{2}\mu \frac{\mathrm{d}\vec{r}}{\mathrm{d}t}+U(r)\\
        &= \frac{1}{2}\mu \dot{r}^2+\frac{L^2}{2\mu r^2}+U(r)\\
        &= \frac{1}{2}\mu \dot{r}^2+V_{eff}\\
        V_{eff}&= \frac{L^2}{2\mu r^2}+U(r)\\
        E&\ge V_{eff}
    \end{align*} 
    Raggio minimo e massimo ($k=Gm_1m_2$)
    \begin{itemize}
        \item Per $E<0$ (orbita chiusa ellittica)
            \begin{align*}
                r_{min}&= \frac{k}{2\left| E \right| }\left( 1-\sqrt{1-\frac{2L^2\left| E \right| }{\mu k^2}}  \right)\\
                r_{max}&= \frac{k}{2\left| E \right| }\left( 1+\sqrt{1-\frac{2L^2\left| E \right| }{\mu k^2}}  \right)
            \end{align*}
        \item Per $E>0$ (orbita aperta iperbolica)
            \begin{gather*}
                r_{min}=\frac{-\mu k+\sqrt{\mu^2k^2+2\mu L^2E} }{2\mu E}
            \end{gather*}
    \end{itemize}
    Eccentricità e semilato retto ($k=Gm_1m_2$)
    \begin{align*}
        \varepsilon &= \sqrt{1+ \frac{2EL^2}{\mu k^2}} \\
        l &= \frac{L^2}{\mu k}\\
        E &= \left( \varepsilon^2-1 \right) \frac{\mu k^2}{2L^2} \quad \text{(formula inversa)}
    \end{align*}
    Orbite in coordinate polari
    \begin{align*}
        r_{max}&= \frac{l}{1-\varepsilon}\\
        r_{min}&= \frac{l}{1+\varepsilon}\\
        a&= \frac{r_{max}+r_{min}}{2}\\
        &= \frac{k}{2\left| E \right| }
    \end{align*}
    \end{multicols*}
\end{document}

        \end{document}
        